\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Изучение амплитудной модуляции/демодуляции сигнала.

\section{Программа работы}
Сгенерировать однотональный сигнал низкой частоты, выполнить амплитудную модуляцию, модуляцию с подавлением несущей, однополосную модуляцию, осуществить синхронное детектирование. Посмотреть, как модуляция влияет на спектр сигнала. Расчитать КПД модуляции.


\section{Теоретическая информация}

\subsubsection{Амплитудная модуляция}
Амплитудная модуляция (\textit{amplitude modulation}) исторически была первым видом модуляции, освоенным на практике. В настоящее время АМ применяется в основном только для радиовещания на сравнительно низких частотах (не выше коротких волн) и для передачи изображения в телевизионном вещании. Это вызвано низким КПД использования энергии модулированных сигналов. Формула АМ имеет вид: 
\begin{equation}
	u(t) = (1 + M U_m cos(\Omega t)) cos(\omega_0 t + \varphi _0)
\end{equation}

КПД данного типа модуляции определяется отношением мощности боковых частот к общей средней мощности модулированного сигнала.
\begin{equation}
	\eta (t) =\frac{ U_m^2(t) M^2}{4 P_U}  = \frac{M^2}{2 + M^2} 
\end{equation}
Отсюда следует, что при М = 1 КПД амплитудной модуляции составляет только 33\%, а на практике обычно меньше 20\%.

\subsubsection{Амплитудная модуляция с подавлением несущей}
При АМ с подавлением несущей производится перемножение двух сигналов – модулирующего и несущего, при котором происходит подавление несущего колебания, соответственно, КПД модуляции становится равным 100\%. Формула для балансной модуляции:
\begin{equation}
	u(t) = M U_m cos(\Omega t) cos(\omega_0 t + \varphi _0)
\end{equation}

\subsubsection{Однополосная модуляция}
При идентичности информации в группах верхних и нижних боковых частот нет необходимости в их одновременной передаче. Одна из них перед подачей сигнала в канал связи может быть удалена, чем достигается двукратное сокращение полосы занимаемых сигналом частот. Уравнение сигнала с одной боковой полосой:
 \begin{equation}
	u(t) = U_m cos(\Omega t) cos(\omega_0 t + \varphi _0) + \frac{U_m}{2} \sum_{n=1}^{N}  M_n cos((\omega_0 + \Omega_n) t + \varphi _0 + \Phi _n)
\end{equation}
Внешняя форма ОБП – сигнала сходна с обычным АМ – сигналом, но ее огибающая имеет в два раза меньшую амплитуду по сравнению с АМ при М = 1. Для демодуляции ОБП – сигнала может использоваться как двухполупериодное, так и синхронное детектирование, со всеми особенностями, присущими этим методам. Результаты демодуляции отличаются от демодуляции АМ – сигналов только в два раза меньшей амплитудой выходных сигналов.

\subsubsection{Демодуляция с помощью синхронного детектирования}
При синхронном детектировании модулированный сигнал умножается на опорное колебание с частотой несущего колебания:
 \begin{equation}
	y(t) = U(t) cos(\omega_0 t) cos(\omega_0 t) = \frac{U(t)}{2} (1 + cos(2\omega_0 t))
\end{equation}
Сигнал разделяется на два слагаемых, первое из которых повторяет исходный модулирующий сигнал, а второе повторяет модулированный сигнал на удвоенной несущей частоте 2$\omega_0$. Форма новой несущей при синхронном детектировании является чистой гармоникой, в отличие от двухполупериодного детектирования, где новая несущая содержит дополнительные гармоники более высоких частот. 

Физический амплитудный спектр сигналов после демодуляции подобен спектру двухполупериодного детектирования, но однозначно соотносится со спектром входного модулированного сигнала: амплитуды гармоник модулированного сигнала на частоте 2$\omega_0$ в два раза меньше амплитуд входного сигнала, постоянная составляющая равна амплитуде несущей частоты $\omega_0$ и не зависит от глубины модуляции, амплитуда информационного демодулированного сигнала в два раза меньше амплитуды исходного модулирующего сигнала. 

Особенностью синхронного детектирования является независимость от глубины модуляции, т.е. коэффициент модуляции сигнала может быть больше единицы. При синхронном детектировании требуется точное совпадение фаз и частот опорного колебания демодулятора и несущей гармоники АМ-сигнала.

\section{Ход выполнения работы}

Код MatLab:

\lstinputlisting[
	label=code:lab4,
	caption={Код программы исследования АМ},
]{lab4.m}
\parindent=1cm


Сгенерируем однотональный сигнал низкой частоты:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{inf_sig}
		\caption{однотональный сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним АМ сигнала для различной глубины модуляции.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig1}
		\caption{АМ-сигнал, М = 1} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig2}
		\caption{АМ-сигнал, М = 2} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig0_2}
		\caption{АМ-сигнал, М = 0.2} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Далее используется M = 1.

Получим спектр модулированного сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sp}
		\caption{Спектр АМ-сигнала} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним модуляцию с подавлением несущей.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig_sup}
		\caption{АМ с подавлением несущей} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Получим спектр.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig_sup_sp}
		\caption{Спектр АМ-сигнала с подавлением несущей} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним однополосную модуляцию.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig_ssb}
		\caption{Однополосная модуляция} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mod_sig_ssb_sp}
		\caption{Спектр сигнала с однополосной модуляцией} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним синхронное детектирование. В результате получен следующий сигнал:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{inf_sig_res}
		\caption{Результат синхронного детектирования} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Этот сигнал имеет следующий спектр:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{ref_sp}
		\caption{Спектр сигнала после синхронного детектирования} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Теперь можно выделить исходный сигнал. Для этой цели был синтезирован ФНЧ со следующей АЧХ:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{fr}
		\caption{АЧХ ФНЧ} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

На выходе фильтра получен исходный сигнал:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{inf_sig_fil}
		\caption{Исходный сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Рассчитаем КПД модуляции по формуле $\eta (t) =\frac{ U_m^2(t) M^2}{4 P_U}  = \frac{M^2}{2 + M^2}$.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{eff}
		\caption{Зависимость КПД от глубины модуляции} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Выводы}

Обычная амплиткдная модуляция обладает низким КПД, увеличивающимся с ростом глубины модуляции и равным 33\% при М = 1.

АМ с подавлением несущей обладает КПД = 100\%, но при этом при демодуляции возникают трудности при неизвестной частоте несущей. Решением является неполное подавление несущей, но это приводит к уменьшению КПД.

При однополосной модуляции производится удаление одной из боковых частот, чем достигается двукратное сокращение полосы занимаемых частот.
\end{document}
